香港應多建主題樂園、應擴建主題樂園

滬迪士尼開幕 港應多建主題公園 2016/02/17

香港迪士尼剛公布2015年度的業績，收入及入場人次皆下跌，但人均消費反而上升及創新高。

港迪士尼人次減 消費卻創新高

對於迪士尼1.48億元淨虧損，有人可能大感驚訝，但迪士尼在2014年度的收入為54.66億元，入場人次為750萬，利潤是3.32億元，是一項紀錄。而2015年度的收入為51.14億元，入場人次為680萬，雖然入場人次減少了70萬人，但收入不是同步的減少，實屬不算太差。

另一方面，上海迪士尼宣布於今年6月16日開幕，平日票價370元人民幣、遊客高峰日票價499元人民幣，應該是為人流控制，令一些遊客可以選擇平日前往而不是假日前往，也考慮了安全的問題，及可以建立一個好的入場人次，再在以後才加價。早在香港迪士尼在慶祝10周年紀念時，已有不少評論指這是搶香港迪士尼客，內地人將不會再來香港迪士尼了。這令我記起，在香港迪士尼開幕前，也有很多人說香港海洋公園會倒閉，但後來它不但沒有倒閉，反而是全球15大主題公園之一。

面對新的形勢新的競爭，先有媒體批評作為香港迪士尼大股東的特區政府，在此項目的回報不高，這其實反映了不少人對旅遊設施的回報認識不足，這也可能是因為香港是國際金融中心，甚麼也講回報，但偏偏主題公園的回報從來是不高的。

如華特迪士尼公司的股東回報率為17.6%，但它的業務包括了媒體、主題公園、酒店、娛樂及零售等。若單以主題公園計，可以說帶來的利潤不高，此點亦可以在香港海洋公園中找到。至2015年6月底的年度，海洋公園的收入為19.6億元，利潤4,520萬元，之前一年的利潤為9,600萬元，相信很多人也會意想不到，我在會計課堂中與學生討論時他們也感到驚訝。

主題公園的本質便是這樣，營運的成本高，包括工資與折舊，但它帶來的是人流，為當地的經濟增添動力，情況如商場內的戲院，佔用的面積不少，利潤不高，卻帶來了人流。

多年前，海洋公園的確虧蝕嚴重，那時候有人建議倒不如把那地方發展豪宅好了。如果海洋公園真的被發展為豪宅，那麼香港現時的情況真的不敢想像，也沒有了辦得相當成功的哈囉喂活動。說真的，香港那兩個主題公園一點也不失禮，於2014年世界15大入場人數最多的主題公園中，香港的兩個主題公園也榜上有名，其餘的不是在美國，便是在日本（迪士尼、環球影城），韓國（樂天世界）及法國（迪士尼）。

如前述，在迪士尼開業前，不少人也擔心海洋公園會倒閉，但如今兩個主題公園已經一起營運了10年，各有特色，不少人也開始發覺選擇不多。以香港的大企業為例，他們每年都幾乎會選擇迪士尼或是海洋公園作員工活動，久而久之，已經沒有了驚喜，同樣的感覺也可以在旅客中找到。所以有人建議香港實在可以多建一個主題公園。

事實上，即使上海的迪士尼將在6月16日開業，而北京也將會有環球片場，這些對香港中長期的影響也不會太大，因為像迪士尼這樣的世界級公司斷不會開多一個主題公園與自己打對台。因為內地的人口多的是，特別是中產的人口，數目以億人計，除了廣東省外，福建、湖北、湖南等地區，總人口超過2.5億人，對旅遊及娛樂也有很大需求，而內地兩個新主題公園服務的，主要是華東及華北的地區。

香港迪士尼的入場旅客有39%來自本地，41%來自內地，20%來自國際，比例上國際的旅客不多，內地客減少短期內有影響，但中長期可以由國際客及鄰近香港的內地省份的新興中產來填補，而要增加國際旅客，機場是一個樽頸，除了是跑道外，香港機場的旅客主要是轉機客而非點對點的旅客。所以香港需要研究如何分配兩者的比例，增加來香港的高消費長途旅客。當然，香港迪士尼也要提升自己的吸引力及定期開新的設施。

飛行時間成本 港仍屬佳選

其實，香港迪士尼絕對不是那麼差，面積雖然是細小，但井井有條，相反上海迪士尼面對的最大挑戰絕對是人流的問題，香港在這方面是專家，另一方面，到今年6月，全世界只有6個迪士尼樂園，兩個在美國，一個在歐洲，一個在日本，兩個在中國，東南亞國家的旅客如印尼、菲律賓，如果要去迪士尼樂園，香港在飛行時間及成本上是不錯的選擇。

除了主題公園，香港有不少可以吸引旅客的東西。如較早前的去殖化言論，希望只是關於體制方面而不是環境方面。以電車為例，它有超過100年的歷史，有人嫌它走得慢，阻礙了路面的交通，但他們可能不知道古老的交通工具其實才是旅客的至愛，如去三藩市的人一定會乘坐那電車，這便叫特色。因此電車公司應該更找來百多年前的電車在假日行走，愈慢愈妙，以吸引旅客。而那些有王室徽號的郵筒更應留下，但用作旅遊設施，如只限海外旅客把一張明信片放入郵筒內，特區政府會支付郵費把明信片轉往真的郵箱，蓋上宣傳旅遊的郵戳「香港歡迎你再次光臨」之類，這肯定比起官僚的政治決定為佳。

倘欠專責部門 旅業原地踏步

另一方面，香港的地質公園繼續在聯合國教科文組織的世界地質公園名錄榜上有名，但較早前卻曾傳出會被警告，問題出在交通及社區的參與。原來地質公園本身屬漁護署的管轄範圍，但那些通往地質公園的道路卻屬水務署負責的，經歷早前弄至滿城風雨的鉛水事件，大家應該會想像得到他們不會很積極地推動通往地質公園的交通。

由一個旅遊景點的問題可見，在香港關於旅遊業的事多涉及不同的政策局。假若旅遊事務在政府的架構內仍然是今天的模樣，而不是由一個專門的局負責，而不同部門也只以行政手段處理事情，那麼像渣打馬拉松這樣可以吸引電視畫面、也可以成為年度國際盛事的活動，卻只能繼續在天未光的時候舉行。

電郵：simonsplee@gmail.com

去年香港迪士尼入場人次減少，但人均消費卻創新高，實屬不算太差。（資料圖片）

撰文 : 李兆波 中文大學商學院助理院長、會計學院高級講師

---------------------------------------------------------------------------------
擴建迪士尼樂園值得支持 2016-11-25

曾淵滄博士

上海迪士尼樂園開幕後，香港迪士尼樂園面對競爭，於是打算擴建，擴建費為109億元，特區政府投入58億元，美國迪士尼公司投入51億元。特區政府投入的58億元需得到立法會通過。有關撥款申請未到立法會，已經有多位反對派議員不贊成撥款。長期以來，反對派所做的事，就是反對香港的一切建設。不過，另有一些反對派說，可用那58億興建另一個主題公園，政府不應再與迪士尼合作。

當年，香港迪士尼樂園開幕時，被取笑為迷你版迪士尼樂園。香港土地少，同時當年投入的資金也少，很自然地出現一個迷你版的迪士尼樂園。實際上，全世界的迪士尼樂園都是經過多年擴建才達到今日的規模。各地的迪士尼樂園之所以不得不分階段擴建，除了資金投入的問題外，也希望每隔一段時間能有新的建設吸引旅客重複遊玩。

如果香港迪士尼樂園不擴建，自然吸引力會日漸衰弱，最後的結果就是關門大吉。

為什麼全世界許多國家和地區都想建迪士尼樂園？當年是香港、新加坡、上海爭，最後香港成功取得興建迪士尼樂園的機會。後來，考慮到中國人口有13億，上海也決定建一個迪士尼樂園，正如美國也有兩個迪士尼樂園。這說明迪士尼是一個很不錯的旅遊品牌。在世界各地，除了迪士尼樂園外，還有許許多多其他品牌的主題公園，但是，要成功創出一個主題公園並不容易。香港海洋公園也同樣地要不停擴建，增加內容以維持新鮮感。香港海洋公園是自創品牌，但是，海洋公園這一類的主題公園面對的競爭更大，單是中國內地就不知道有多少個「海洋公園」。因為以「海洋公園」為主題的公園，不需要專利，而迪士尼樂園始終是一個有專利的主題公園。

興建主題公園的目的是讓旅客多停留，因為你得用一天的時間來玩。巴黎鐵塔看一眼，拍一張「到此一遊」的相片，留不住旅客。因此，巴黎就需要有鐵塔、羅浮宮、聖母院等眾多的古蹟名勝來留住旅客。旅遊業的投入不能單單以一個項目的投資與回報來計算。新加坡政府數年前投入巨額金錢在金融區興建一個巨大的海濱公園，公園入場免費。那麼，新加坡政府在做虧本生意？非也，因為那個巨大的海濱公園可以吸引旅客逗留大半天，遊客會到公園附近的購物中心買東西、吃東西、消費購物。這是旅遊投資，回報是間接的。

我們應該歡迎特區政府投入更多的金錢興建新的主題公園，但也不該放棄吸引力已經很不錯的品牌，更要知道創造一個新品牌並不容易，議員們與其信口開河，不如提出一個實際可行的方案。

---------------------------------------------------------------------------------

幾年後嘅今日睇返呢啲文，真係笑死，又話要開多個樂園、擴建樂園，咁搞法咪等蝕錢，政府拎啲錢去嘥，傾重晒去啲唔係重要嘅旅遊業、拎啲錢去貼黑警打細路、起大白象，都唔做福利教育醫療，抵你嗰ON9林鄭畀人反！

起紅燈區囉

將警局變晒18區主題公園

樓價唔跌，即是封關對香港經濟沒有影響。 不如永久封關

香港人工資10年間跌左一半 (以樓市購買力計算)

廟街、上海街、新填地街合法化？

健身主題公園

係喎，真係可以學陳雲咁話喎！ 封到2047

電車同郵筒呢2樣其實諗得過 可惜時間證明左政府只係諗點樣中國化
澳門都識保留葡式建築 港共淨係識將香港特色變做共匪特色

古惑仔樂園：各字頭幫會園區、鄉黑園區、黑警園區

電車老闆係法國佬，當然識得點保育；
郵筒係郵政懶得換，因為成本都唔少。
古蹟保育畀政府做當然差上加差，
就好似李小龍故居咁，明明有得畀你港共可以保留用嚟統戰，
留畀啲大中華膠日日J李小龍係中國人(實質人哋係ABC)，
你都亂咁拆咗佢，真係柒到無朋友。

有50億起個李小龍紀念館好過啦
D電影資料館又摺
唉 晒鳩氣
又話旅遊業重要 但根本唔識發展

其實香港主題樂園先係路

香港電影 好似人地universal studio咁
九龍城寨 荔園 都可以揀最具代表性既野重建

其實TVB雖然係藍係奶共，但係佢邵氏片場都可以係一個發展主題樂園嘅可能！